% árticulo de 16 pagínas 

% 1 Introducción

"SC son programas que se corren en la
capa más alta de una infraestructura
economica, que dirigen/comandan/regulan
el flujo de dinero de acuerdo a reglas
definidas por el/los usuario(s)."

%% Se centra en Ethereum

SC proveen al usuario con {\it dinero programable}
que se puede usar para que, de forma automática,
se haga cumplir algún tipo de acuerdo entre entes.

%En ETH:
Los SC le dan al usuario el poder y expresividad
de un lenguaje Turing Completo. Esto resulta
en una ventaja y también en una desventaja.

La mayoría de las BC son diseñadas para
ser inmutables, es decir que no proveen
ningun {\it built-in means to change smart contract code once its running}.

Relación entre BC y academía.
% 2 Background
BC: carteras distribuidas que mantienen un {\it log} global de las
transacciones subidas por los usuarios. Hay BC's {\it permissioned}
y {\it permissionless}. Por lo general son implementadas con redes p2p,
basadas en {\it proof-of-work mining}.

Virtual Currency: las cuentas de los usuarios son asociadas con llaves públicas.

En Ethereum hay un lenguaje para los SC, así también son usuarios. Los usuarios
ordinarios son asociados con llaves publicas y las cuentas de contratos
son asociadas con un fragmento de código ejecutable. Los usuarios pueden
crear las cuentas de contraros publicando una transacción especial con
el {\it bytecode} del nuevo contrato con una candidad inicial de Ether.

Todas las cuentas pueden almacenar Ether. Solo puede disponer el Ether
de las cuentas ordinarias quien tenga la llave privada. Las cuentas
de contraro solo se pueden usar/gastar ejecutando las instrucciones del código.
Así que se refieran a los SC como dinero programable.

Solidity no es el único lenguaje en Ethereum. Donde los contratos son definidos como clases.
Los usuarios pueden crear instancias de los objetos de la clase. Una vez creados, se
les asigna un único identificador, también llamada dirección, que es una
cadena de 32 bytes, suele ser un hash del código del contrato y el estado de la BC
previo a su creación. 
% 3 Smart Contract Disasters in Ethereum
Se suelen usar los Sc de ethereum para recaudar fondos aunque
principalmente se utilizan como Initial Coin Offerings (ICO's)
que tienen un mecanismo para generar ganancía con una inversión inicial. 
% 4 Research Trends

The Decentralized Anonymous Organization. slock.it quería implementar
la {\it smart property}  definida por Nick Szabo en 1997. Smart lock.

Se compran DAO tokens con Ether. Los que tengan DAO tokens pueden
votar en las actividades que patronice DAO. Los proyectos aceptados
debían pagar ganancias a la DAO que sería distribuida a los dueños de tokens.

%%% Complejidad del codigo de la DAO.
Checar el blogpost de Phil Daian. \href{http://hackingdistributed.com/2016/06/18/analysis-of-the-dao-exploit/}{link}


%% Gas limit
%% Payment channels model

%% un Smart contract payment channel protocol debe tener las siguientes
%% propiedades:


% 5 Challenges and opp for Formal Methods
Composicion con código sin verificar y de rivales.
Posible Solución: combinar verificación en tiempo de ejecución con análisis estático.
                  Tener código de seguridad para reaccionar a esos casos.
                  Escribir un modelo E, correspondiente al SC. E debe ser capaz
                  de interactuar con código que no conozca y también con la
                  infraestructrua (BC) donde se ejecuta el contraro.
Distributed and asynchronous setting: SC suelen ser componentes de un protocolo
                                      distribuido más complicado que el SC. Así
                                      los SC suelen fungir como verificadores
                                      criptograficos. Aún así dependen de la
                                      funcionalidad del SC.
Economic incentives: SC estan vinculados con deseos economicos. Los usuarios quieren
                     verificar que su ganancia no sea negativa.  Analizar SC concretos
                     con ayuda de propiedades de teoría de juegos como lo son
                     {\it incentive compatibility}, usar formalismos como
                     {\it payoff games}. 
% 6 Conclusión
